+++
title = "ശാസ്ത്രം എന്ന അറിവന്വേഷണരീതി"
description = ""
weight = 40
draft = false
toc = true
bref = ""
+++

{{< rawhtml >}}

<p>അറിവിനെക്കുറിച്ച് കുറേ കാര്യങ്ങള്‍ ഇതിനകം ചര്‍ച്ച ചെയ്തെങ്കിലും ശാസ്ത്രം എന്ന പദം ഒന്നു
പരാമര്‍ശിച്ചു പോയതേയുള്ളൂ. ശാസ്ത്രമെന്ന സങ്കല്പനത്തെ വിശദമായി പരിശോധിച്ചുകൊണ്ടേ ഈ ചര്‍ച്ച
മുന്നോട്ടുകൊണ്ടുപോകാന്‍ കഴിയൂ. സയന്‍സ് എന്ന പദം ലത്തീന്‍ഭാഷയിലെ സയന്റിയ (scientia) എന്ന
മൂലരൂപത്തില്‍ നിന്ന് ഫ്രഞ്ചുഭാഷയിലൂടെയാണ് ഇംഗ്ലീഷിലെ‍ത്തുന്നത്. വസ്തുനിഷ്ഠമായ പഠനങ്ങളിലൂടെ
നിരീക്ഷണങ്ങളുടെയും പരീക്ഷണങ്ങളുടെയും ഫലമായി വ്യവസ്ഥപ്പെടുത്തിയ അറിവിനെയാണ് സയന്‍സ് എന്ന്
പറയുന്നത്. അതായത് ക്രമീകൃതമായ മാര്‍ഗങ്ങളിലൂടെ ബോധപൂര്‍വം അറിവ് അന്വേഷിക്കുകയും കണ്ടെത്തുകയും
ചെയ്യുന്നതാണത്. മലയാളത്തില്‍ പൊതുവേ ഉപയോഗിച്ചുപോരുന്ന ശാസ്ത്രം എന്ന വാക്കിന് സയന്‍സ്
എന്നതിന്റെ അര്‍ത്ഥതലങ്ങളെ ഉള്‍ക്കൊള്ളാന്‍ കഴിയുന്നില്ല. കാമശാസ്ത്രം, ഹസ്തരേഖാശാസ്ത്രം,
ഗൗളിശാസ്ത്രം, പക്ഷിശാസ്ത്രം തുടങ്ങി നമ്മുടെ നാട്ടില്‍ 'ശാസ്ത്ര'ങ്ങളനവധിയുണ്ട്. ഇതൊന്നും
സയന്‍സുമായി ബന്ധപ്പെട്ടവയല്ലെന്ന് പറയേണ്ടതില്ലല്ലോ. ഇന്ത്യന്‍ പാരമ്പര്യമനുസരിച്ച്,
നിയമവല്‍ക്കരിക്കപ്പെട്ട എല്ലാ ചിന്താപദ്ധതികളും ശാസ്ത്രമാണ്. മറ്റൊരു ധാരണയനുസരിച്ച് തര്‍ക്കം,
വ്യാകരണം തുടങ്ങിയ പൗരാണിക വിജ്ഞാനങ്ങളാണ് ശാസ്ത്രങ്ങള്‍. പദത്തെ വിശദീകരിക്കുകയാണെങ്കില്‍
അധികാരസ്ഥാനത്ത് നിന്ന് ശാസിക്കപ്പെടുന്നത് ശാസ്ത്രമാണ്. എന്നാല്‍ ശാസിക്കപ്പെട്ടതിനെ അടക്കം
എല്ലാ അറിവുകളെയും സംശയിക്കുകയും ചോദ്യംചെയ്യുകയും അതിനെ പരിഷ്കരിക്കുകയുമാണ് സയന്‍സിന്റെ
ധര്‍മം. സയന്‍സിന് സമാനമായ നല്ല മലയാളപദം ഇതുവരെ നിര്‍ദേശിക്കപ്പെട്ടിട്ടില്ലാത്തതിനാല്‍
പ്രചുരപ്രചാരം ലഭിച്ച ശാസ്ത്രം എന്ന പദം തന്നെയാണ് ഈ പുസ്തകത്തില്‍ ഉപയോഗിക്കുന്നത്.</p>
<p>ശാസ്ത്രത്തെ എങ്ങനെയാണ് നിര്‍വചിക്കേണ്ടത്? സാങ്കേതികവിദ്യ ശാസ്ത്രത്തിന്റെ ഭാഗമാവുമോ,
മാനവിക ശാസ്ത്രങ്ങള്‍ എന്നു പറയുന്നത് ശരിയാണോ, ചരിത്രം ഇതിലുള്‍പ്പെടുമോ എന്നിങ്ങനെ ഒരുപാട്
ചോദ്യങ്ങള്‍ ഉയര്‍ന്നുവരും. തുടര്‍ച്ചയായി അര്‍ത്ഥപുഷ്ടി വന്നുകൊണ്ടിരിക്കുന്ന ഒന്നാണ് ശാസ്ത്രം. ഏതാനും
ദശകങ്ങള്‍ക്കു മുമ്പുവരെ സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങളും സാങ്കേതികശാസ്ത്രങ്ങളുമെല്ലാം ശാസ്ത്രത്തിന്റെ
പരിധിക്കു പുറത്തായിരുന്നെങ്കിലും ഇന്ന് അവയെയെല്ലാം ഉള്‍ക്കൊള്ളുന്ന വിശാലാര്‍ത്ഥത്തിലാണ് ഈ പദം
ഉപയോഗിച്ചുപോരുന്നത്. സാഹിത്യത്തില്‍ സര്‍ഗാത്മക രചനകള്‍ എന്നു വിളിക്കാവുന്ന വിഭാഗത്തെ
ഒഴിവാക്കിയാല്‍ ബാക്കിവരുന്നതെന്താണോ അതിനെയെല്ലാം വിജ്ഞാനസാഹിത്യമെന്നാണല്ലോ പറയുന്നത്.
അതേപോലെ നൃത്തം, സംഗീതം, ചിത്രകല തുടങ്ങിയ സര്‍ഗാത്മകതയുടെ രംഗങ്ങളെ ഒഴിച്ചുനിര്‍ത്തി
മനുഷ്യരുടെ അറിവിനുവേണ്ടിയുള്ള അന്വേഷണമേഖലകള്‍‍ ഒന്നാകെ ശാസ്ത്രത്തിന്റെ പരിധിയില്‍ വരുമെന്ന്
ഏറെക്കുറെ പറയാം. ഏറെക്കുറെ എന്ന് പറഞ്ഞത് അത് പൂര്‍ണമായി ശരിയല്ലെന്നതുകൊണ്ടാണ്. ഒരു
അന്വേഷണമേഖല ശാസ്ത്രത്തിന്റെ രീതി പിന്തുടരുന്നുണ്ടോഎന്നുള്ളതാണ് ഇവിടെയുള്ള ഉരകല്ല്.</p>
<p>ഏതാണ്ട് അഞ്ഞൂറുവര്‍ഷത്തെ പഴക്കമേ ആധുനികശാസ്ത്രത്തിനുള്ളൂ. എങ്കിലും മാനവജീവിതത്തിന്റെ
സമസ്തമേഖലകളിലും ഇന്ന് ശാസ്ത്രത്തിന്റെ സ്വാധീനം കാണാം. ഈ പുസ്തകത്തിന്റെ തുടര്‍ന്നുള്ള ഭാഗത്ത്
വിശദമാക്കുന്നതുപോലെ, ചരിത്രത്തിന്റെ തുടക്കനാളുകള്‍ തൊട്ടേ മനുഷ്യര്‍ ഒട്ടേറെ അറിവുകള്‍
നേടിയിട്ടുണ്ട്. പക്ഷേ, അവയില്‍ പലതും കേവലവിശ്വാസങ്ങളുമായി കൂടിക്കുഴഞ്ഞവയാണ്. പ്രാചീനകാലത്ത്
അനുഭവങ്ങളിലൂടെ നേടിയ അറിവുകളായാലും പിന്നീട് സംസ്കൃതികളുടെ കാലത്ത് ചിന്തകര്‍ രൂപപ്പെടുത്തിയ
സിദ്ധാന്തങ്ങളായാലും അവ മനുഷ്യരാശിയുടെ വിജ്ഞാനഭണ്ഡാഗാരത്തിന്റെ ഭാഗമാണെന്നല്ലാതെ
ആധുനികശാസ്ത്രത്തിന്റെ പരിധിയില്‍ വരുന്നവയായി കരുതാറില്ല. അതേ അവസരത്തില്‍, ആധുനിക
ശാസ്ത്രത്തിലേക്ക് നയിച്ച ഘടകങ്ങളാണ് അവയെല്ലാം എന്നതും ഓര്‍ക്കണം. എത്രവലിയ
ഭൗതികശാസ്ത്രജ്ഞന്റെ അഭിപ്രായമായാലും അയാളുടെ കണ്ടെത്തലുകള്‍ ശാസ്ത്രത്തിന്റെ രീതി
പിന്തുടരാത്തതാണെങ്കില്‍ അതിനെ ശാസ്ത്രമെന്ന് വിളിക്കാന്‍ കഴിയില്ല.</p>
<h3 class="section-head" id="ശാസ്ത്രത്തിന്റെസവിശേഷതകള്‍"><a href="#ശാസ്ത്രത്തിന്റെസവിശേഷതകള്‍">ശാസ്ത്രത്തിന്റെ സവിശേഷതകള്‍</a></h3>
<p>സാംസ്കാരികവും ഭൗതികവുമായ ആവശ്യങ്ങള്‍ നിറവേറ്റുന്നതിന്നുവേണ്ടി പ്രകൃതിയെ
രൂപാന്തരപ്പെടുത്താനുള്ള ബോധപൂര്‍വമായ ശ്രമങ്ങളാണല്ലോ മനുഷ്യരെ മറ്റു ജന്തുക്കളില്‍ നിന്ന്
വ്യത്യസ്തരാക്കുന്നത്. പ്രകൃതിയുമായുള്ള പ്രതിപ്രവര്‍ത്തനത്തില്‍ പഞ്ചേന്ദ്രിയങ്ങളിലൂടെ ലഭിക്കുന്ന
അറിവുകള്‍ തലച്ചോറില്‍വച്ച് ഉദ്ഗ്രഥിക്കപ്പെടുകയും തുടര്‍ന്ന് സാമാന്യവല്‍ക്കരണത്തിന്
വിധേയമാക്കപ്പെടുകയും ചെയ്യുന്നു. ഇങ്ങനെ പലതരത്തിലുള്ള അറിവുകള്‍ ഒന്നിച്ചുചേര്‍ത്ത്
അമൂര്‍ത്തവല്‍ക്കരണത്തിന് വിധേയമാവുന്നു. ഈ പ്രക്രിയയെ അറിവിന്റെ പൊരുള്‍ എന്ന പുസ്തകത്തില്‍ ഡോ എം
പി പരമേശ്വരന്‍ ഇങ്ങനെ സംക്ഷേപിക്കുന്നു.</p>
<p>"ഒരുപോലുള്ള നിരവധി ജീവികളെ കാക്ക എന്നോ പ്രാവ് എന്നോ വിളിക്കാന്‍ മനുഷ്യന്‍ പഠിച്ചപ്പോള്‍,
പ്രാവിനെ കാക്കയെന്നു വിളിക്കാതിരുന്നപ്പോള്‍,‍ കാക്കയില്‍ ഒരുതരം 'കാക്കത്ത'വും പ്രാവില്‍ ഒരുതരം
'പ്രാവത്ത'വും കാണാന്‍ നാം പഠിച്ചു. മാത്രമല്ല, കാക്കയിലും പ്രാവിലും കഴുകനിലും ഒക്കെ
പൊതുവായ ഒരു 'പക്ഷിത്ത'വും, പശുവിലും പുലിയിലും ആനയിലുമൊക്കെയായി ഒരുതരം 'മൃഗത്ത'വും,
അതുപോലെ തന്നെ 'മരത്ത'വും 'വള്ളിത്ത'വും 'പുല്ലത്ത'വും ഒക്കെ മനുഷ്യന്‍ കാണാന്‍ പഠിച്ചു. ഈ
പ്രക്രിയക്കുള്ള പേരാണ് സാമാന്യവത്കരണം എന്നത്. ഇതോടൊപ്പം തന്നെ അവയ്ക്ക് ഒരുതരത്തിലുള്ള
അമൂര്‍ത്തവത്കരണവും വന്നു ഭവിക്കുന്നുണ്ട്. കാക്കയും പരുന്തും പ്രാവും അമ്മാതിരി ഒന്നും അല്ലാത്ത
പക്ഷിയില്ല. പക്ഷേ, പക്ഷിയെന്നു പറയുമ്പോള്‍ ഇവ ഏതുമാകാം. മുറ്റത്ത് ദിവസേന വരുന്ന നായ
മൂര്‍ത്തമായ ഒരു ജീവിയാണ്. അത് അതുമാത്രമാണ്, മറ്റൊന്നല്ല. അങ്ങനെ മൂര്‍ത്തമായവയില്‍ നിന്ന്
തുടര്‍ച്ചയായി അമൂര്‍ത്തവത്കരണം നടക്കുന്നതും നാം കണ്ടു. ചുറ്റുമുള്ള പ്രകൃതിയെ മനസ്സിലാക്കുന്നതിലും
അതിന്റെ അനന്തവൈവിധ്യങ്ങള്‍ ക്രോഡീകരിച്ച് ലളിതമാക്കുന്നതിനും ഈ സാമാന്യവത്കരണവും
അമൂര്‍ത്തവത്കരണവും നമ്മെ സഹായിക്കുന്നു."</p>
<p>അനുഭവങ്ങളെ മുന്‍നിര്‍ത്തിയുള്ള സാമാന്യവത്കരണവും അമൂര്‍ത്തവത്കരണവും മുന്നേറിയപ്പോള്‍ പ്രകൃതിയിലെ
വിവിധ ഘടകങ്ങള്‍ തമ്മിലുള്ള ബന്ധങ്ങളെക്കുറിച്ചുള്ള നിരവധി ചോദ്യങ്ങള്‍ രൂപംകൊള്ളുകയും അത് ക്രമേണ
സിദ്ധാന്തവത്കരണത്തിലേക്ക് നീങ്ങുകയും ചെയ്തു. സിദ്ധാന്തവത്കരണം പുതിയ പ്രവൃത്തികളിലേക്ക്
നീങ്ങി. അത് വീണ്ടും പുതിയ അനുഭവങ്ങളിലേക്ക് നയിക്കുന്നു. അതായത് വിശേഷത്തില്‍ നിന്ന്
സാമാന്യത്തിലേക്കും സാമാന്യത്തില്‍ നിന്ന് വിശേഷത്തിലേക്കും നയിച്ചു. മറ്റൊരു രീതിയില്‍
പറഞ്ഞാല്‍ പ്രയോഗത്തില്‍ നിന്ന് സിദ്ധാന്തത്തിലേക്കും, സിദ്ധാന്തത്തില്‍ നിന്ന് പ്രയോഗത്തിലേക്കും.
ശാസ്ത്രമെന്നത് തുടര്‍ച്ചയായി ഈട്ടംകൂടിവരുന്ന ഒരു പ്രക്രിയയാണ്. ഇപ്പോള്‍ ജീവിക്കുന്നവരുടെയും
മരിച്ചുപോയവരുടെയും അനുഭവങ്ങളുടെയും സംശ്ലേഷണങ്ങളുടെയും (synthesize) ആകെത്തുകയാണത്. എനിക്ക്
കുറേക്കൂടി മുന്നിലേക്ക് കാണുവാന്‍ കഴിഞ്ഞിട്ടുണ്ടെങ്കില്‍ അത് മുമ്പേപോയ അതികായന്മാരുടെ ചുമലില്‍
നില്‍ക്കാന്‍ കഴിഞ്ഞതുകൊണ്ടാണെന്ന് (If I have seen further it is by standing on
the shoulders of giants) റോബര്‍ട്ട്ഹുക്കിനയച്ച ഒരു കത്തില്‍ ഐസക്ക് ന്യൂട്ടണ്‍ പറയുന്നുണ്ട്.
നമ്മളിന്ന് കണ്ടെത്തുന്ന ഓരോ കാര്യവും അതിനുമുമ്പ് കണ്ടെത്തിയ നിരവധി വസ്തുതകളുടെ ഇങ്ങേയറ്റം
മാത്രമാണ്. പ്രയോഗവും സിദ്ധാന്തവും തമ്മിലുള്ള വേര്‍പിരിക്കാന്‍ കഴിയാത്ത ബന്ധം, ചരിത്രപരമായ
വളര്‍ച്ച, ഭാഷ ഉപയോഗിച്ചുള്ള അനുഭവ വിനിമയം അഥവാ വിനിമേയത, സാമൂഹ്യപരത, പ്രയോഗത്തെ
നവീകരിച്ചുകൊണ്ട് കൂടുതല്‍ പ്രയോജനപ്പെടുത്താനുള്ള കഴിവ് അഥവാ ഉപയോഗപരത എന്നിവയെല്ലാം
ശാസ്ത്രത്തിന്റെ പ്രത്യേകതകളാണ്.</p>
<h3 class="section-head" id="ശാസ്ത്രത്തിന്റെരീതി"><a
href="#ശാസ്ത്രത്തിന്റെരീതി">ശാസ്ത്രത്തിന്റെ രീതി</a></h3>
<p>പ്രാചീന ചിന്തകര്‍ പ്രശ്നനിര്‍ധാരണത്തിന് യുക്തിയെ പ്രയോജനപ്പെടുത്തുകയാണ് ചെയ്തിരുന്നത്.
നിലവിലുള്ള അറിവില്‍ നിന്ന് യുക്തിയെ അടിസ്ഥാനമാക്കി പുതിയ സത്യങ്ങളിലേക്ക് പോവുന്ന ഈ രീതിക്ക്
നിര്‍ധാരണയുക്തി (deductive reasoning) എന്നാണ് പറയുന്നത്. ചിന്തകൊണ്ടുമാത്രം അറിവുനേടാം
എന്ന കാഴ്ചപ്പാടായിരുന്നു ഇതിനെ നയിച്ചത്. വളരെ വ്യാപകമായി ഉദ്ധരിക്കപ്പെട്ടിട്ടുള്ള ഒരു
ഉദാഹരണമാണ് പുരുഷന്മാരെ അപേക്ഷിച്ച് സ്ത്രീകള്‍ക്ക് പല്ലുകളുടെ എണ്ണം കുറവാണെന്ന
അരിസ്റ്റോട്ടിലിന്റെ നിഗമനം. പുരുഷന്മാരുടെ താടിയെല്ലുകളെ അപേക്ഷിച്ച് സ്ത്രീകളുടെ
താടിയെല്ലുകള്‍ ചെറുതാണ് എന്നതില്‍ നിന്നാണ് യുക്തി ഉപയോഗിച്ച് അരിസ്റ്റോട്ടില്‍ ഇത്തരമൊരു
നിഗമനത്തിലേക്കെത്തുന്നത്. പ്രസിദ്ധ ചിന്തകനായ ബര്‍ട്രാന്റ് റസ്സല്‍ ഇതിനെക്കുറിച്ച് പറഞ്ഞത്, രണ്ട്
ഭാര്യമാരുണ്ടെങ്കിലും അവരുടെ വായ തുറന്ന് പല്ലുകളെണ്ണി തന്റെ നിഗമനം ശരിയാണോ എന്ന്
പരിശോധിക്കാന്‍ അരിസ്റ്റോട്ടിലിന് ഒരിക്കലും തോന്നിയില്ല എന്നാണ്. വ്യത്യസ്ത ഭാരമുള്ള വസ്തുക്കള്‍
ഉയരത്തില്‍ നിന്ന് താഴേക്കിടുമ്പോള്‍ അവ വ്യത്യസ്ത വേഗതയിലാണ് താഴേക്ക് പതിക്കുക എന്ന്
സിദ്ധാന്തിച്ചതും അരിസ്റ്റോട്ടില്‍ തന്നെയാണ്. സമൂഹത്തിന്റെ പൊതുബോധത്തില്‍ അടിയുറച്ചുപോയ ഈ
നിഗമനം ശരിയാണോ എന്ന് പരിശോധിച്ച് തിരുത്താന്‍ എത്രയോ നൂറ്റാണ്ടുകള്‍ക്കുശേഷം ഒരു ഗലീലിയോ
ഉണ്ടാവേണ്ടിവന്നു എന്നതാണ് യാഥാര്‍ത്ഥ്യം.</p>
<p>അനുഭവങ്ങളിലൂടെ അറിവിലേക്ക് എത്തുന്ന അനുഭവസിദ്ധാന്തം (empiricism) മുന്നോട്ടുവച്ചത്
ഫ്രാന്‍സിസ് ബേക്കണാണ്. പ്രാചീന ചിന്തകരില്‍ നിന്ന് വ്യത്യസ്തമായി അനുഭവങ്ങളില്‍ നിന്ന് നേടുന്ന
വസ്തുതകളിലൂടെയാണ് ബേക്കണ്‍ സാമാന്യവത്കരണത്തിലേക്ക് എത്തുന്നത്. നിര്‍ധാരണയുക്തിക്കു പകരം
അനുമാനയുക്തി (inductive reasoning) ആണ് ഇവിടെ പ്രയോജനപ്പെടുത്തുന്നത്. ഇങ്ങനെ
അനുമാനിച്ചെടുക്കുന്ന അനുമാനം അഥവാ ഹൈപ്പോതിസീസ് (hypothesis) നിരീക്ഷണങ്ങളിലൂടെയും
പരീക്ഷണങ്ങളിലൂടെയും പരിശോധിച്ചുനോക്കിയാണ് ശാസ്ത്രസിദ്ധാന്തങ്ങളിലേക്ക് കടക്കുന്നത്. ഇങ്ങനെ
എത്തിച്ചേരുന്ന സിദ്ധാന്തങ്ങളേയും തുടര്‍ച്ചയായി പരിശോധനാവിധേയമാക്കേണ്ടതുണ്ട്. ആവര്‍ത്തനഭദ്രത
ഇവിടെ ഒരു പ്രധാനഘടകമാണ്. അതേ പരീക്ഷണം വേറൊരാള്‍ നടത്തിയാലും വേറൊരു സ്ഥലത്ത്
നടത്തിയാലും അതേ ഫലം കിട്ടണം. അസത്യവല്‍ക്കരണശേഷി (falsifiability) ആണ് മറ്റൊരു
പ്രധാനഘടകം. ഏത് വസ്തുതയും തെറ്റാണോയെന്ന് പരിശോധനാവിധേയമാക്കാന്‍ കഴിയാത്തതാണെങ്കില്‍ അത്
ശാസ്ത്രത്തിന്റെ പരിധിയില്‍ വരുന്നതല്ല. കര്‍ണാടക സംഗീതമാണ് ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും മികച്ച
സംഗീതം, ശ്രീരാമന്റെ ജന്മസ്ഥലമാണ് അയോധ്യ തുടങ്ങിയ പ്രസ്താവനകള്‍ ശാസ്ത്രത്തിന്റെ
പരിഗണനാവിഷയങ്ങളാകാത്തത് അവ അസത്യവല്‍ക്കരണത്തിന് വിധേയമാക്കാന്‍ കഴിയുന്ന കാര്യങ്ങളല്ല
എന്നതുകൊണ്ടാണ്.</p>
<p>നിരന്തരമായി ചോദ്യം ചെയ്യപ്പെടാനുള്ള സ്വയംസന്നദ്ധതയാണ് ശാസ്ത്രത്തെ വ്യതിരിക്തമാക്കുന്നത്.
പറയുന്നത് എത്ര വലിയ പണ്ഡിതരായാലും അത് ശരിയാണോ എന്ന് പരിശോധിക്കണമെന്നുള്ള ശാസ്ത്രത്തിന്റെ
നിലപാട് പ്രസക്തമാവുന്നത് അതുകൊണ്ടാണ്. ഐന്‍സ്റ്റൈന്‍ പറഞ്ഞതുകൊണ്ടോ സ്റ്റീഫന്‍ ഹോക്കിങ്ങ്
പറഞ്ഞതുകൊണ്ടോ അവ ശാസ്ത്രലോകത്ത് അവസാനവാക്കുകളാവുന്നില്ല. മറ്റൊരു തരത്തില്‍ പറഞ്ഞാല്‍
ശാസ്ത്രത്തില്‍ അവസാനവാക്യങ്ങളില്ല. നിരന്തരമായി പുതുക്കപ്പെടുകയെന്നതാണ് അതിന്റെ പ്രത്യേകത.
ഇന്ന് ശരിയെന്ന് കരുതിയിരുന്നവ നാളെ തെറ്റാണെന്ന് വരുന്നത് ശാസ്ത്രത്തിന്റെ പോരായ്മയല്ല അതിന്റെ
കരുത്താണ് എന്നതാണ് യാഥാര്‍ത്ഥ്യം. ചുരുക്കത്തില്‍, നിരീക്ഷണം, വിശകലനം, അനുമാനം, പരീക്ഷണം,
സിദ്ധാന്തവത്കരണം എന്നതാണ് ശാസ്ത്രത്തിന്റെ രീതി. ഇങ്ങനെ ഒരു സിദ്ധാന്തത്തില്‍ എത്തിക്കഴിഞ്ഞാല്‍
അതിനെ വേദവാക്യമായി അംഗീകരിക്കുന്നില്ല എന്നതാണ് ഇവിടെ പ്രത്യേകം ശ്രദ്ധിക്കേണ്ടത്. വീണ്ടും
വീണ്ടും അതിനെ പരിശോധനാവിധേയമാക്കുന്നു. തിരുത്തേണ്ടതുണ്ടെങ്കില്‍ തിരുത്തുന്നു. പൂര്‍ണമായും
തള്ളിക്കളയേണ്ടതാണെങ്കില്‍ അത് ഒരു മടിയുമില്ലാതെ തള്ളിക്കളയുന്നു.. മുമ്പ് പറഞ്ഞ
കാര്യങ്ങളില്‍നിന്ന് കടുകിടെ മാറാതെ നില്‍ക്കുന്നത് മതങ്ങളുടെ രീതിയാണ്. അരിസ്റ്റോട്ടില്‍
മുന്നോട്ടുവച്ച ഭൂകേന്ദ്രസിദ്ധാന്തം അപര്യാപ്തമെന്ന് കണ്ടപ്പോളാണ് ടോളമി അതില്‍ ചില മാറ്റങ്ങള്‍
കൊണ്ടുവന്നത്. കാലം പിന്നിട്ടപ്പോള്‍ നിരീക്ഷണഫലങ്ങളുമായി നിലവിലുള്ള സിദ്ധാന്തവും
യോജിച്ചുപോവുന്നില്ലെന്ന് മനസ്സിലാക്കി കോപ്പര്‍നിക്കസ് സൗരകേന്ദ്രസിദ്ധാന്തവുമായി
മുന്നോട്ടുവന്നു.</p>
<p>വ്യക്തികളുടെയോ വിഭാഗങ്ങളുടെയോ ആത്മനിഷ്ഠമായ അനുഭവങ്ങളെ, അല്ലെങ്കില്‍ നിരീക്ഷണങ്ങളെ
ശാസ്ത്രമെന്ന് കണക്കാക്കാറില്ല എന്നതുകൊണ്ടുതന്നെ ശാസ്ത്രം മനുഷ്യരാശിയുടെ പൊതുസ്വത്താണ്.
നിരന്തരം വികസിക്കുന്നതായതിനാല്‍ പ്രാചീനതകൊണ്ട് ഒരു സിദ്ധാന്തവും ശാസ്ത്രത്തില്‍ മഹത്തായതായി
മാറുന്നില്ല. ശരിയില്‍ നിന്ന് കൂടുതല്‍ ശരിയിലേക്കുള്ള പ്രയാണമാണ് ശാസ്ത്രം. എല്ലാം വേദങ്ങളിലോ
ബൈബിളിലോ ഖുറാനിലോ ഉണ്ടെന്നതിന്റെ കടകവിരുദ്ധമായ സമീപനമാണ് ശാസ്ത്രം പുലര്‍ത്തുന്നത്.
ശാസ്ത്രത്തിന്റെ രീതിയും സവിശേഷതകളും അതിനെ അനന്യമായ ഒരു അന്വേഷണരീതിയായി
മാറ്റുന്നു.</p>
<p><img src="/Pictures/chp04_01.png"
style="width:12.696cm;height:11.495cm" /></p>
<p>ചിത്രം 4.1 - ശാസ്ത്രത്തിന്റെ രീതി</p>
<p>ശാസ്ത്രത്തിന്റെ രീതിയെക്കുറിച്ചു പ്രതിപാദിക്കുമ്പോള്‍ ശാസ്ത്രബോധം (scientific temper)
എന്നതും ചെറുതായെങ്കിലും സൂചിപ്പിക്കാതിരിക്കാനാവില്ല. ശാസ്ത്രബോധം എന്ന പദം ആദ്യമായി
പ്രയോഗത്തില്‍ കൊണ്ടുവന്നത് ഇന്ത്യയുടെ പ്രഥമ പ്രധാനമന്ത്രിയായ ജവഹര്‍ലാല്‍ നെഹ്റുവാണ്. ശാസ്ത്രം
ഒരന്വേഷണരീതിയാണെങ്കില്‍ ശാസ്ത്രബോധം ഒരു ജീവിതസമീപനമാണ്. ശാസ്ത്രത്തിന്റെ രീതി
സ്വായത്തമാക്കലാണ് അവിടെയും പ്രധാനം. എന്നാല്‍ അതില്‍ ഒതുങ്ങിനില്‍ക്കുന്നുമില്ല. ശാസ്ത്രത്തിന്റെ
രീതിയും ഉയര്‍ന്ന സാമൂഹികബോധവും കൂടിച്ചേര്‍ന്നത് എന്ന് ലളിതമായി പറയാം.
ശാസ്ത്ര-സാങ്കേതികവിദ്യകളുടെ വളര്‍ച്ചയുടെ ഫലമായി രൂപപ്പെട്ട ഉപകരണങ്ങള്‍ ഉപയോഗിക്കുന്നവരെ
ശാസ്ത്രബോധമുള്ളവര്‍ എന്ന് പറയാന്‍ കഴിയില്ല. എന്തിന് ശാസ്ത്രസ്ഥാപനങ്ങളില്‍ ജോലി ചെയ്യുന്ന
ഒരാളായാല്‍പ്പോലും ശാസ്ത്രത്തിന്റെ രീതി സ്വന്തം ജീവിതവുമായി കൂട്ടിയോജിപ്പിക്കാത്തിടത്തോളം
കാലം ആ വ്യക്തി ശാസ്ത്രബോധമുള്ള ആളാണ് എന്ന് പറയാന്‍ കഴിയില്ല. അത് ഒരു
ജീവിതവീക്ഷണമാണ്.</p>
<p><img src="/Pictures/chp04_02.png"
style="width:12.614cm;height:18.03cm" /></p>
<p>ചിത്രം 4.2 - ശാസ്ത്രത്തിന്റെ അന്വേഷണ രീതിയുടെ വളര്‍ച്ച</p>
<p>(കടപ്പാട് : https://www.the-scientist.com)</p>
<p>ശാസ്ത്രവും മറ്റ് വിജ്ഞാനമേഖലകളും</p>
<p>ശാസ്ത്രത്തെയും സാമൂഹികശാസ്ത്ര വിഷയങ്ങളെയും പരസ്പരം ചേരാത്തതോ, പോരടിക്കുന്നതോ ആയി
ചിത്രീകരിക്കുകയും അവ തമ്മിലുള്ള വൈരുധ്യങ്ങളെ പര്‍വതീകരിക്കുകയും ചെയ്യുക എന്നത് ചിലരുടെ
മുഖ്യഹോബിയാണ്. തള്ളിക്കളയേണ്ട ഒരു ചിന്താഗതിയാണിത്. ശാസ്ത്രത്തിന്റെ സാമൂഹികധര്‍മത്തെ
നിരാകരിക്കുന്നതും സാമൂഹിക- രാഷ്ട്രീയ നിലപാടുകളില്‍ ശാസ്ത്രത്തിന് ഒരു പങ്കുമില്ലെന്ന് പറയുന്നതും
ഒരേപോലെ അശാസ്ത്രീയമായ ചിന്താഗതികളാണ്.</p>
<p>ശാസ്ത്രത്തെയും മാനവികവിഷയങ്ങളെയും വിരുദ്ധധ്രുവങ്ങളില്‍ സ്ഥാപിക്കുന്ന രീതി പണ്ടുമുതലേ
ഉണ്ടെന്ന്, ഓണ്‍ലൈന്‍ ശാസ്ത്രപോര്‍ട്ടലായ ലൂക്കയില്‍ എഴുതിയ ഒരു ലേഖന പരമ്പരയില്‍ ടി കെ ദേവരാജന്‍
ചൂണ്ടിക്കാണിക്കുന്നു. ബ്രിട്ടീഷ് ചിന്തകനായ സി പി സ്നോ 1959 ല്‍ നടത്തിയ ‘രണ്ടു സംസ്കാരങ്ങൾ’
എന്ന പ്രഭാഷണം വളരെ പ്രശസ്തമാണല്ലോ. ഒരേസമയം ശാസ്ത്രരംഗത്തും സാഹിത്യരംഗത്തും പ്രവര്‍ത്തിച്ച
വ്യക്തിയായിരുന്നു അദ്ദേഹം. ഇരുഭാഗത്തുമുള്ളവരുടെയും ചിന്താമണ്ഡലം സംസാരഭാഷയെ പോലും പരസ്പരം
മനസ്സിലാകാത്ത വിധമാണെന്ന് സ്നോ നിരീക്ഷിച്ചു.‍ മാനവിക വിഷയങ്ങളുടെ പക്ഷത്ത് നിന്ന് സയന്‍സിനെ
വീക്ഷിക്കുന്നവരുടെ മുഖ്യ ആക്ഷേപം ശാസ്ത്രത്തിന് പ്രശ്നങ്ങളെ സവിശേഷമായി മാത്രമേ
സമീപിക്കാനാവൂ എന്നാണ്. അതിനാല്‍ സമഗ്രതയോ ജൈവികതയോ ഇല്ലാത്ത യാന്ത്രിക വീക്ഷണമാണ്
ശാസ്ത്രപഠനത്തിലൂടെ ലഭിക്കുന്നതെന്ന് അവര്‍ പറയുന്നു. യുദ്ധം, പരിസ്ഥിതിനാശം, ഒറ്റപ്പെടല്‍
ഇവയെല്ലാം ശാസ്ത്രത്തിന്റെ സൃഷ്ടിയായും അവര്‍ കരുതുന്നു. ശാസ്ത്രപക്ഷത്തുള്ളവരാകട്ടെ മറുപക്ഷം‍
മനുഷ്യരെ യാഥാര്‍ത്ഥ്യത്തില്‍ നിന്നകറ്റുന്നതായും വൈകാരികതയില്‍ കുടുക്കിയിടുന്നതായും ആക്ഷേപിക്കുന്നു.
തങ്ങളുയര്‍ത്തിപ്പിടിക്കുന്ന വസ്തുനിഷ്ഠതയിലും യുക്തിപരതയിലും അവര്‍ അഭിമാനം പുലര്‍ത്തുകയും ചെയ്യുന്നു.
കല്പിതശാസ്ത്രകഥകളിലൂടെ പ്രശസ്തനായ എഛ് ജി വെല്‍സും സാഹിത്യകാരനും ജേണലിസ്റ്റുമായ ജോര്‍ജ്
ഓര്‍വെല്ലും തമ്മില്‍ നടത്തിയ സംവാദങ്ങളും നമുക്ക് ഇതുമായി ചേര്‍ത്ത് വായിക്കാം. ശാസ്ത്രവിജ്ഞാനവും
ശാസ്ത്രീയവിക്ഷണവും സാര്‍വത്രികമാക്കുന്നതിലൂടെ ആരോഗ്യകരമായ സാമൂഹ്യജീവിതം സാധ്യമാണെന്ന്
വെല്‍സ് വാദിക്കുന്നു. അതേ സമയം സാഹിത്യത്തിനും ചരിത്രത്തിനും പകരം ശാസ്ത്രവിഷയങ്ങള്‍
പഠിപ്പിക്കുന്നത് ജനങ്ങളെ കൂടുതല്‍ സങ്കുചിതരാക്കാനേ സഹായിക്കൂ എന്ന് ജോര്‍ജ് ഓര്‍വെല്‍
നിരീക്ഷിക്കുന്നു.</p>
<p>ശാസ്ത്രത്തിന്റെ രീതി സ്വായത്തമാക്കിക്കൊണ്ടാണ് ഇന്ന് സാമൂഹികശാസ്ത്ര വിജ്ഞാനശാഖകളം
പ്രവര്‍ത്തിക്കുന്നത്. തെളിവുകള്‍ കണ്ടെത്തുന്നതിനും വ്യാഖ്യാനിക്കുന്നതിനും വിശകലനത്തിനുമെല്ലാം ഈ
മേഖലകളില്‍ ഇന്നവലംബിക്കുന്നത് ശാസ്ത്രത്തിന്റെ രീതിയാണ് എന്നതില്‍ തര്‍ക്കമില്ല. കേവലം
രാജവംശങ്ങളുടെ പരമ്പരകളെക്കുറിച്ചുള്ള വിവരണങ്ങള്‍ എന്ന പഴയകാല രീതിയില്‍‍ നിന്നും ശാസ്ത്രീയ
ചരിത്രരചനാ രീതികളിലേക്കുള്ള മാറ്റം നമ്മുടെ കണ്‍മുമ്പിലുണ്ട്. എന്നാല്‍ പ്രകൃതിശാസ്ത്രത്തില്‍ നിന്ന്
വ്യത്യസ്തമായി ഈ മേഖലകളിലെ നിഗമനങ്ങള്‍ പരീക്ഷണവിധേയമാക്കാന്‍ പരിമിതികളുണ്ട് എന്നത്
കാണാതിരുന്നുകൂടാ. എന്നു മാത്രമല്ല, അവയിലെല്ലാം സമൂഹം പരിഗണനാവിഷയമായി വരുന്നതിനാല്‍
ആത്മനിഷ്ഠവും വര്‍ഗപരവുമായ സമീപനങ്ങള്‍ കയറിവരിക സ്വാഭാവികവുമാണ്. ശാസ്ത്രത്തിന്റെ രീതി
പ്രയോജനപ്പെടുത്താത്ത അന്വേഷണങ്ങളില്‍ വസ്തുനിഷ്ഠതയ്ക്കു പകരം ആത്മനിഷ്ഠതയാണ് മുന്നിട്ടുനില്‍ക്കുക.
മനുഷ്യവ്യവഹാരങ്ങളില്‍ അന്തിമവാക്കാവണം ശാസ്ത്രം എന്നല്ല ഇവിടെ വിവക്ഷിക്കുന്നത്.
മനുഷ്യചിന്താപദ്ധതികളില്‍ ഒന്നിനെയും മാറ്റിനിര്‍ത്തേണ്ടതുമില്ല. സംഗീതവും സ‍ാഹിത്യവും
ചിത്രകലയും നൃത്തവുമെല്ലാം നമുക്കു വേണ്ടവ തന്നെ. ഇവയോരോന്നും പരസ്പരം അംഗീകരിച്ചുകൊണ്ട്
അതാതിന്റെ തലങ്ങളില്‍ നിലയുറപ്പിക്കുകയായിരിക്കും നല്ലത്. അതേ അവസരത്തില്‍ ശാസ്ത്രമാണെന്ന
ലേബലില്‍ അവതരിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന കപടസിദ്ധാന്തങ്ങളെയും ശാസ്ത്രത്തിന്റെ രീതികളെ തള്ളിക്കളയുന്ന
ബൗദ്ധികനാട്യങ്ങളെയും തിരിച്ചറിയാനും കഴിയേണ്ടതുണ്ട്. എങ്കിലേ മാനവരാശിയുടെ ജീവിതയാത്ര
അര്‍ത്ഥവത്താവൂ.</p>
<nav class="pagination pager flat">
    <ul>
        <li class="prev">
            <span class="label tag">Prev</span>
            <a href="../3_arivumbhashayum">അറിവും ഭാഷയും</a>
        </li>
        <li class="next">
            <span class="label tag">Next</span>
            <a href="../5_arivunirmicha_jeevi">അറിവ് നിര്‍മിച്ച ജീവി‍</a>
        </li>
    </ul>
</nav>
{{< /rawhtml >}}
